中共禁兒童赴寺院學藏文、參與宗教活動 人權觀察促撤禁令

國際人權組織「人權觀察」（Human Rights Watch）昨日（30日）發聲明，促請中國政府取消禁止西藏兒童到寺院學習，特別是在寺院內補習藏文的規定。

聲明指，人權觀察獲得一份青海省囊謙縣政府去年12月頒布的禁令，據組織翻譯，該份統戰部文件形容僧人舉辦的課堂是向青年灌輸意識形態，對青年「有害」及「危險」，並要求當地官員加強規管寺院，禁止僧人在寺院內教授藏文。

聲明又指，人權觀察在過去兩年亦獲得4份由西藏學校發出的通告，要求家長不要帶子女前往宗教場所或參與宗教活動，通告又提醒家長自身「亦有責任不參與（這類活動）」。有拉薩的高中曾於去年8月，強制要求家長簽署「責任聲明」，承諾會阻止學童在放假期間參與宗教活動，「以確保學生的學業、健康及心裡健康均得到正確的指導。」

聲明揭露，去年亦有西藏的幼稚園向家長發通告，指如果學童因去寺院或參與宗教活動而缺席，學校會將事件直接上報至當地教育部門。

聲明引述人權觀察中國總監Sophie Richardson批評，當局的禁令違反多項基本人權，包括藏人的文化權及接受教育權利。Richardson又指，當局禁止藏人接觸僧人及寺院，只會加深藏人對中國政府限制宗教自由的恐懼。